% ============================================================================
% ANEXO 1 --- MANUAL DO USUARIO
% ============================================================================

\section{Manual do Usu\'ario --- Guia Passo a Passo}
\label{sec:anexo1}

\subsection{O que \'e esta ferramenta?}

A Avaliação do Ciclo de Vida (ACV) é uma metodologia consolidada para quantificar os impactos ambientais potenciais associados a produtos, processos ou serviços ao longo de todo o seu ciclo de vida, desde a extração de recursos naturais até a disposição final (“do berço ao túmulo”). Estruturada conforme as normas ISO 14040 e ISO 14044, a ACV permite uma análise sistêmica dos fluxos de matéria e de energia, subsidiando a tomada de decisão com base em indicadores ambientais robustos.

A metodologia é composta por quatro etapas principais: (i) definição de objetivo e escopo, na qual são estabelecidos os limites do sistema, unidade funcional e critérios de alocação; (ii) análise de inventário do ciclo de vida (ICV), que envolve a quantificação dos fluxos de entrada e saída do sistema; (iii) avaliação de impacto do ciclo de vida (AICV), onde os fluxos inventariados são traduzidos em categorias de impacto ambiental por meio de modelos de caracterização; e (iv) interpretação, etapa na qual os resultados são analisados de forma crítica, considerando consistência, sensibilidade e limitações do estudo.

No contexto da AICV, os fatores de caracterização (FCs) desempenham um papel central, pois estabelecem a relação quantitativa entre as emissões inventariadas e seus potenciais impactos ambientais ou à saúde humana. Em termos práticos, esses fatores são frequentemente organizados em estruturas tabulares, como planilhas eletrônicas, nas quais cada substância é associada a um coeficiente que expressa sua contribuição relativa para uma determinada categoria de impacto (por exemplo, mudança climática, formação de material particulado ou toxicidade humana).

Entretanto, para que esses fatores possam ser utilizados em ferramentas computacionais de ACV, como o openLCA, não é suficiente mantê-los em formato de planilha. Essas ferramentas requerem que os dados sejam estruturados de acordo com esquemas específicos de banco de dados, geralmente organizados em conjuntos de arquivos inter-relacionados que representam métodos de AICV, categorias de impacto, fluxos elementares e fatores de caracterização. Assim, torna-se necessário converter os dados originalmente disponíveis em formatos simples, como Excel, para formatos compatíveis com o software, por exemplo, JSON, garantindo consistência semântica, integridade das relações entre elementos e interoperabilidade com bases de dados de ACV.

\textbf{Esta ferramenta faz essa tradu\c{c}\~ao para voc\^e.} Ela pega sua tabela do Excel, organiza tudo no formato que o OpenLCA entende, e entrega um arquivo pronto para ser importado no OpenLCA. Voc\^e n\~ao precisa saber programar.

\begin{lstlisting}[style=bash]
Sua tabela (Excel)  -->  [olca-cf-converter]  -->  Pacote pronto (ZIP)  -->  OpenLCA
\end{lstlisting}

\subsection{Gloss\'ario de termos t\'ecnicos}

\begin{longtable}{p{4cm}p{10cm}}
\toprule
\textbf{Termo} & \textbf{Significado em linguagem simples} \\
\midrule
\endhead
Fator de caracteriza\c{c}\~ao (CF) & Um n\'umero que diz ``quanto de impacto ambiental 1 kg de certo poluente causa''. Exemplo: 1 kg de am\^onia causa 0,000579 anos de vida perdidos (DALY). Este número é multiplicado por dados de inventário de emissões (Inventário do Ciclo de Vida - ICV) para quantificar os impactos potenciais causados por um produto, processo ou serviço. \\
\addlinespace
LCIA ou AICV & Sigla para ``Avalia\c{c}\~ao de Impacto do Ciclo de Vida''. \'E a etapa em que os n\'umeros do invent\'ario (ICV) s\~ao convertidos em impactos ambientais potenciais. \\
\addlinespace
OpenLCA & Um programa gratuito que profissionais usam para fazer uma Avalia\c{c}\~ao de Ciclo de Vida de um produto, processo ou serviço. Funciona como o ``Excel da ACV''. \\
\addlinespace
JSON-LD & O ``idioma'' que o OpenLCA fala. \'E um formato de arquivo. Voc\^e n\~ao precisa mexer nele --- a ferramenta cria automaticamente. \\
\addlinespace
UUID & Um c\'odigo \'unico (como um CPF para subst\^ancias qu\'imicas). O OpenLCA usa esses c\'odigos para conectar as coisas entre si. \\
\addlinespace
Ecoinvent & O maior banco de dados de invent\'ario ambiental do mundo. \\
\addlinespace
YAML & Um arquivo de texto simples onde voc\^e escreve configura\c{c}\~oes. Como preencher um formul\'ario em texto. \\
\addlinespace
Terminal & A tela onde voc\^e digita comandos. No Mac chama ``Terminal'', no Windows chama ``PowerShell''. \\
\addlinespace
Python & A linguagem de programa\c{c}\~ao em que a ferramenta foi escrita. Voc\^e precisa ter instalado, mas n\~ao precisa saber programar. \\
\addlinespace
Flow & Uma subst\^ancia emitida ao meio ambiente (ex: am\^onia, di\'oxido de enxofre). \\
\addlinespace
Endpoint & Dano final (ex: anos de vida perdidos --- DALY). \\
\addlinespace
Midpoint & Impacto intermedi\'ario (ex: kg de CO$_2$ equivalente). \\
\addlinespace
DALY & \textit{Disability-Adjusted Life Years} --- ``anos de vida saud\'avel perdidos''. Unidade que mede o dano \`a sa\'ude humana. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Pr\'e-requisitos}

Voc\^e precisa ter instalado no computador:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Python 3.10 ou mais recente} --- Para verificar, abra o Terminal e digite: \lstinline[style=bash]{python3 --version}
    \item \textbf{Acesso ao Terminal} --- Mac: aplicativo ``Terminal''; Windows: ``PowerShell''
\end{enumerate}

\subsection{Passo 1: Baixar a ferramenta}

Abra o Terminal e copie/cole estes comandos:

\begin{lstlisting}[style=bash]
git clone https://github.com/Roverlucas/Pos-Doc---ACV--OpenLCA-.git
cd Pos-Doc---ACV--OpenLCA-
\end{lstlisting}

O primeiro comando baixa os arquivos. O segundo entra na pasta que foi criada.

\subsection{Passo 2: Preparar o ambiente}

\begin{lstlisting}[style=bash]
python3 -m venv .venv
source .venv/bin/activate    # Mac/Linux
# .venv\Scripts\activate     # Windows
pip install -e ".[dev]"
\end{lstlisting}

Esses comandos criam um ``espa\c{c}o isolado'' e instalam a ferramenta. Voc\^e s\'o precisa fazer isso \textbf{uma vez}. Nas pr\'oximas vezes, basta ativar o ambiente com \lstinline[style=bash]{source .venv/bin/activate}.

\subsection{Passo 3: Preparar a planilha Excel}

Crie um arquivo \texttt{.xlsx} com 5 colunas:

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{Flow} & \textbf{Category} & \textbf{Factor} & \textbf{Unit} & \textbf{Location} \\
\midrule
Ammonia & Elem. flows/Emission to air/unspec. & 0.000579 & DALY & Brazil \\
Nitrogen oxides & Elem. flows/Emission to air/high pop. & 0.001230 & DALY & Brazil, SP \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{O que cada coluna significa:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Flow} = Nome do poluente em ingl\^es (deve coincidir com o Ecoinvent)
    \item \textbf{Category} = ``Endere\c{c}o'' de onde a subst\^ancia \'e emitida
    \item \textbf{Factor} = O valor do fator de caracterização correspondente àquele fluxo (Flow) e categoria (Category) (com ponto decimal, n\~ao v\'irgula)
    \item \textbf{Unit} = Unidade do impacto (informativo)
    \item \textbf{Location} = Lugar para o qual o fator vale (``Global'' se n\~ao regionalizado)
\end{itemize}

\subsection{Passo 4: Criar a configura\c{c}\~ao}

\begin{lstlisting}[style=bash]
olca-cf init -o meu-metodo.yaml
\end{lstlisting}

Abra o arquivo \texttt{meu-metodo.yaml} em qualquer editor de texto e preencha com os dados do seu m\'etodo:

\begin{lstlisting}[style=yaml]
method:
  name: "Meu Metodo LCIA"
  description: "Descricao com referencia bibliografica."
category:
  name: "minha categoria de impacto"
  type: endpoint
units:
  input:
    name: kg
    property: Mass
  output:
    name: DALY
    property: "Impact on human health"
files:
  excel: "meus-fatores.xlsx"
  reference_zip: "Base-Ecoinvent.zip"
  output_zip: "Meu-Metodo-FINAL.zip"
\end{lstlisting}

\subsection{Passo 5: Verificar a planilha (recomendado)}

\begin{lstlisting}[style=bash]
olca-cf validate meus-fatores.xlsx
\end{lstlisting}

Se tudo estiver correto, aparecer\'a: ``Excel file is valid!''. Se houver erro, a ferramenta dir\'a exatamente o que precisa ser corrigido.

\subsection{Passo 6: Converter}

\begin{lstlisting}[style=bash]
olca-cf convert meu-metodo.yaml
\end{lstlisting}

O arquivo \texttt{Meu-Metodo-FINAL.zip} ser\'a criado --- este \'e o pacote para importar no OpenLCA.

\subsection{Passo 7: Importar no OpenLCA}

\begin{enumerate}
    \item Abra o OpenLCA
    \item Menu \textbf{File} $\rightarrow$ \textbf{Import}
    \item Selecione \textbf{Linked Data (JSON-LD)}
    \item Navegue at\'e o arquivo \texttt{.zip} gerado
    \item Clique em \textbf{Finish}
\end{enumerate}

O m\'etodo aparecer\'a em \textbf{Impact assessment methods} no navegador.

\subsection{Resumo r\'apido}

\begin{lstlisting}[style=bash]
# Instalacao (uma vez):
git clone https://github.com/Roverlucas/Pos-Doc---ACV--OpenLCA-.git
cd Pos-Doc---ACV--OpenLCA-
python3 -m venv .venv && source .venv/bin/activate
pip install -e ".[dev]"

# Uso (toda vez):
source .venv/bin/activate
olca-cf validate meu-excel.xlsx
olca-cf convert meu-config.yaml
\end{lstlisting}

\subsection{Perguntas frequentes}

\begin{description}
    \item[Preciso saber programar?] N\~ao. Voc\^e s\'o prepara a planilha e o arquivo de configura\c{c}\~ao.
    \item[Funciona no Windows?] Sim. Funciona em Windows, Mac e Linux.
    \item[E se eu n\~ao tenho a base do Ecoinvent?] Funciona sem ela. Coloque \texttt{reference\_zip: null} no config.
    \item[Posso usar para qualquer tipo de impacto?] Sim. A ferramenta \'e gen\'erica.
    \item[Meus fatores n\~ao s\~ao regionalizados.] Coloque ``Global'' na coluna Location.
\end{description}
