% ============================================================================
% RELATORIO PRINCIPAL
% ============================================================================

\section*{RESUMO}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumo}

Este relat\'orio descreve as atividades realizadas durante o est\'agio p\'os-doutoral na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), no \^ambito do Programa Institucional de P\'os-Doutorado (PIPD), na \'area de Ci\^encias Ambientais com foco em Avalia\c{c}\~ao de Impacto do Ciclo de Vida (AICV).

O projeto abordou uma lacuna cr\'itica na operacionaliza\c{c}\~ao da Avalia\c{c}\~ao do Ciclo de Vida (ACV) no Brasil: a aus\^encia de ferramentas automatizadas para converter fatores de caracteriza\c{c}\~ao (CFs) desenvolvidos em pesquisas acad\^emicas em pacotes compat\'iveis com o software OpenLCA, o principal software open-source de ACV utilizado mundialmente. M\'etodos LCIA regionalizados produzidos em teses e artigos brasileiros frequentemente permanecem como tabelas est\'aticas em documentos PDF, sem efetiva integra\c{c}\~ao nas ferramentas utilizadas por praticantes.

Como resultado principal, foi desenvolvida a ferramenta \texttt{olca-cf-converter}, um software open-source em Python que automatiza todo o pipeline de convers\~ao: leitura de planilhas Excel padronizadas, gera\c{c}\~ao de arquivos JSON-LD no formato do OpenLCA (schema v2), reaproveitamento de identificadores \'unicos (UUIDs) da base Ecoinvent para garantir interoperabilidade, e empacotamento em arquivo ZIP import\'avel. A ferramenta \'e gen\'erica, suportando qualquer categoria de impacto (endpoint ou midpoint), qualquer unidade de sa\'ida, e fatores regionalizados por localiza\c{c}\~ao geogr\'afica.

A valida\c{c}\~ao foi conduzida com os 725 fatores de caracteriza\c{c}\~ao do m\'etodo RAICV-Brazil para forma\c{c}\~ao de material particulado (PMFP), desenvolvidos pela Dra. Gabriela Giusti (UFSCar, 2025), com regionaliza\c{c}\~ao para os 27 estados brasileiros. O pacote gerado pela ferramenta foi comparado com o pacote original produzido manualmente, obtendo 100\% de correspond\^encia nos valores dos fatores e plena compatibilidade estrutural com o OpenLCA.

\textbf{Palavras-chave:} Avalia\c{c}\~ao de Ciclo de Vida; AICV; fatores de caracteriza\c{c}\~ao; OpenLCA; JSON-LD; regionaliza\c{c}\~ao; Ecoinvent; software aberto; reprodutibilidade.

% ============================================================================
\section{INTRODU\c{C}\~AO}
% ============================================================================

\subsection{Contexto e Justificativa}

A Avaliação do Ciclo de Vida (ACV) é uma das técnicas mais completas para avaliação de impactos ambientais de sistemas de produção que apoia a tomada de decisões e a formulação de políticas públicas (ISO 2006a, b). Ela consiste em quatro etapas: Definição do Objetivo e Escopo, Análise de Inventário do Ciclo de Vida (ICV), Avaliação de Impacto do Ciclo de Vida (AICV) e interpretação.
A Análise de Inventário do Ciclo de Vida (ICV) envolve a coleta de dados e procedimentos de cálculo para quantificar entradas e saídas relevantes para um sistema de produto (ISO 2006a). Nesta etapa, são definidos fluxos elementares, que de forma geral, compreendem material ou energia do meio ambiente que entra no sistema em estudo ou que é liberada ao meio ambiente (ISO 2006a).
Na terceira etapa da ACV (AICV), os fluxos inventariados do ICV são convertidos em impactos ambientais, utilizando Fatores de Caracterização (FC). Os FC mensuram o impacto de um fluxo elementar para uma categoria de AICV (Hauschild; Huijbregts, 2015) e são obtidos por meio de modelos de caracterização (RAICV, 2019). Para viabilizar os estudos de ACV, é necessário que os modelos de caracterização sejam compatíveis com os fluxos inventariados do ICV.
Nos últimos anos, com o crescimento no uso da ACV, houve um desenvolvimento acelerado de ICVs e métodos de AICV em todo o mundo, o que resultou em uma incompatibilidade entre os bancos de dados de ICV e os métodos de AICV (Sanyé-Mengual et al., 2022). 
Além disso, ao longo dos anos, observou-se que estudos de ACV que avaliam produtos nacionais, amparados por informações advindas de conjuntos de dados representativos de processos internacionais (não compatíveis com a realidade do país), podem gerar altas incertezas nos resultados e não alcançar a qualidade desejada ao se realizar uma ACV (Rodrigues et al., 2016). 
Da necessidade de inventários nacionais, foi então criado o Banco Nacional de Inventários do Ciclo de Vida de Produtos Brasileiros – SICV Brasil, desenvolvido pelo Ibict/MCTI (SICV Brasil, 2024).
Da mesma forma, esforços internacionais geraram o projeto Global Guidance on Environmental Life Cycle Impact Assessment Indicators (GLAM), que visa recomendar um método de AICV global para categorias de impacto selecionadas. Apesar disso, com o avanço das pesquisas em AICV, identificou-se a necessidade do desenvolvimento de FCs para regiões específicas (MUTEL et al., 2019; Potting, Hauschild, 2006). Neste contexto, foi formada a Rede de Pesquisa em Avaliação de Impacto do Ciclo de Vida (RAICV) no Brasil em 2014. Uma organização civil, não governamental, composta de pesquisadores de ACV engajados em adaptar e desenvolver modelos de caracterização para diferentes categorias de impacto, considerando as particularidades do Brasil (RAICV, 2019).
A RAICV recomendou modelos de caracterização para sete categorias de impacto em seu primeiro relatório (RAICV, 2019). Além disso, estudos de regionalização foram realizados pela rede para escassez hídrica (Andrade et al., 2019), acidificação (Mendes et al., 2019) e uso da terra (Pavan, 2019).
Em continuidade aos trabalhos, a RAICV publicou seu segundo relatório (RAICV, 2023), com o objetivo de; recomendar modelos de caracterização para uso no contexto brasileiro para mais duas categorias de impacto: smog fotoquímico e danos à saúde por formação de material particulado; apresentar um método para escolha de métodos de ponderação, auxiliando usuários de ACV na obtenção de resultados de pontuação única em seus estudos; a regionalização de FCs de ponto médio e ponto final para eutrofização de água doce e; a regionalização e análise de incertezas para escassez hídrica.
Apesar dos esforços da RAICV na recomendação e na regionalização de fatores de caracterização (FCs) nos últimos dez anos, existe uma lacuna significativa entre a produçãoo acadêmica desses fatores e sua efetiva utilização por praticantes de ACV. O principal gargalo reside na integração técnica: os FCs publicados em teses e artigos científicos são tipicamente apresentados em formato tabular (planilhas ou tabelas em PDF), enquanto o software OpenLCA — a principal plataforma open-source de ACV, utilizada por mais de 30.000 profissionais mundialmente — requer pacotes no formato JSON-LD com uma estrutura específica de arquivos, identificadores únicos (UUIDs) e encadeamento de entidades.
Assim, o uso de modelos de caracterização que não estão disponíveis em softwares de ACV só é possível ao se realizar um estudo de ACV manualmente com o auxílio de planilhas excel utilizando os elementos mandatórios definidos na norma ISO 14044 (ISO, 200XX) (seleção dos indicadores de categoria e modelos de caracterização, classificação dos impactos e caracterização dos impactos), como feito por Giusti et al. (2023).
Este processo manual de conversão de centenas de fatores para este formato é tedioso, propenso a erros e mal documentado. Um único UUID incorreto pode impedir a aplicação de todos os fatores ao inventário. Além disso, a compatibilidade com bases de dados existentes (como Ecoinvent) depende do reaproveitamento adequado dos UUIDs dos fluxos elementares — uma operação que requer conhecimentos técnicos específicos, não disponíveis para a maioria dos pesquisadores e utilizadores da ACV.

\subsection{Hip\'otese de Trabalho}

A automatização do pipeline de conversão de fatores de caracterização, por meio de uma ferramenta computacional aberta, configurável e interoperável com bases de dados existentes, pode reduzir significativamente a barreira entre a produção acadêmica de métodos de AICV regionalizados e sua adoção por praticantes de ACV.

% ============================================================================
\section{OBJETIVOS}
% ============================================================================

\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver uma ferramenta computacional open-source que automatize a convers\~ao de fatores de caracteriza\c{c}\~ao publicados em planilhas Excel para pacotes JSON-LD import\'aveis no software OpenLCA, compatível com a base de dados Ecoinvent.

\subsection{Objetivos Espec\'ificos}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Mapear e documentar a estrutura completa do formato JSON-LD do OpenLCA (schema v2) para m\'etodos LCIA, incluindo as rela\c{c}\~oes de encadeamento entre entidades.
    \item Implementar um mecanismo de reaproveitamento de UUIDs a partir de bases de refer\^encia (Ecoinvent), garantindo que os fatores gerados se conectem automaticamente aos processos de invent\'ario existentes no OpenLCA.
    \item Desenvolver uma interface de linha de comando (CLI) acess\'ivel a pesquisadores sem forma\c{c}\~ao em programa\c{c}\~ao, com configura\c{c}\~ao via arquivo YAML e valida\c{c}\~ao autom\'atica dos dados de entrada.
    \item Validar a ferramenta com dados reais do m\'etodo RAICV-Brazil PM para forma\c{c}\~ao de material particulado (PMFP), comparando o pacote gerado com o pacote produzido pelo processo manual original.
    \item Documentar o c\'odigo-fonte de forma educativa, visando a forma\c{c}\~ao de recursos humanos na interface entre ci\^encias ambientais e engenharia de software.
    \item Publicar a ferramenta em reposit\'orio aberto (GitHub) sob licen\c{c}a permissiva (MIT), acompanhada de documenta\c{c}\~ao t\'ecnica, testes automatizados e exemplos de configura\c{c}\~ao para m\'ultiplas categorias de impacto.
\end{enumerate}

% ============================================================================
\section{REVIS\~AO BIBLIOGR\'AFICA}
% ============================================================================

\subsection{Avalia\c{c}\~ao de Impacto do Ciclo de Vida no contexto brasileiro}

A AICV no Brasil tem avan\c{c}ado significativamente na \'ultima d\'ecada, impulsionada pelo Programa Brasileiro de Avalia\c{c}\~ao do Ciclo de Vida (PBACV), institu\'ido pela Resolu\c{c}\~ao CONMETRO n\textdegree\ 04/2010, pela Associação Brasileira de ACV (ABCV) e pela cria\c{c}\~ao da Rede de Pesquisa em Avalia\c{c}\~ao de Impacto do Ciclo de Vida (RAICV-Brazil). A RAICV-Brazil congrega pesquisadores de diversas institui\c{c}\~oes brasileiras com o objetivo de desenvolver fatores de caracteriza\c{c}\~ao regionalizados para as condi\c{c}\~oes ambientais do territ\'orio nacional.

Entre os avan\c{c}os recentes, destacam-se as publicações dos relatórios I e II da RAICV (RAICV, 2019 e 2026). Esses relatórios evidenciam um progresso significativo da ACV no contexto brasileiro, ao contribuírem para a adaptação e recomendação de modelos de AICV aplicáveis a estudos envolvendo o Brasil.

Além disso, foram estabelecidos critérios padronizados para a seleção de modelos de AICV - incluindo escopo, robutez científica e nível de regionalização - o que aumenta a consistência metodológica dos estudos, auxilia praticantes de ACV na escolha de modelos mais adequados à realidade brasileira e fortalece a confiabilidade dos resultados.

No primeiro relatório (RAICV, 2019), foram abordadas as categorias de impacto; acidificação, eutrofização, recursos bióticos e abióticos, escassez hídrica, serviços ecossistêmicos e métodos de contabilização de recursos (RAM). Já no segundo relatório (RAICV 2026), houve ampliação o escopo, com a inclusão das categorias de smog fotoquímico e formação de material particulado, além de avanços na regionalização - como o desenvolvimento de métodos regionalizados para escassez hídrica e eutrofização - e a incorporação de capítulos dedicados a métodos de ponderação e análise de incertezas.

Outro avanço relevante a ser destacado é o trabalho desenvolvido por Giusti (2025), no qual foram desenvolvidos FCs para os efeitos na sa\'ude humana por forma\c{c}\~ao de material particulado no Brasil, com regionalização para os 27 estados brasileiros. Este estudo de doutorado foi desenvolvido sob coorientação da Profa. Dra. Yara de Souza Tadano.

\subsection{Software OpenLCA e o formato JSON-LD}

O OpenLCA \'e o principal software open-source para ACV, desenvolvido  em 2007, pela GreenDelta GmbH (Berlin, Alemanha). Na vers\~ao atual, o software utiliza o formato JSON-LD (\textit{JavaScript Object Notation for Linked Data}) como formato padr\~ao de importa\c{c}\~ao e exporta\c{c}\~ao de dados. Este formato organiza as entidades em uma estrutura hier\'arquica de arquivos JSON, cada um identificado por um UUID (\textit{Universally Unique Identifier}) vers\~ao 4.

A estrutura de um pacote LCIA no formato JSON-LD do OpenLCA inclui: (i) unidades de medida; (ii) grupos de unidades; (iii) propriedades de fluxo; (iv) fluxos elementares; (v) categorias de impacto com seus fatores de caracteriza\c{c}\~ao; e (vi) m\'etodos LCIA. Cada entidade referencia as demais por UUID, criando uma cadeia de depend\^encias que deve ser consistente para que o pacote seja importado corretamente.

\subsection{Interoperabilidade com Ecoinvent}

A base de dados Ecoinvent (\textit{Swiss Centre for Life Cycle Inventories}) \'e a base de invent\'ario de ciclo de vida mais utilizada mundialmente. Cada fluxo elementar na base possui um UUID \'unico e est\'avel entre vers\~oes. Para que os fatores de caracteriza\c{c}\~ao de um m\'etodo de AICV sejam aplicados automaticamente aos processos do invent\'ario Ecoinvent no OpenLCA, \'e imprescind\'ivel que os UUIDs dos fluxos no m\'etodo coincidam com os UUIDs da base.

\subsection{Categoria de Impacto Formação de Material Particulado}

O PM é um poluente atmosférico composto por uma mistura de substâncias orgânicas e inorgânicas suspensas no ar (WHO, 2018) que, se inalado, pode se depositar em diferentes níveis do sistema respiratório, podendo causar diversos efeitos negativos à saúde humana, como asma, bronquite, até mesmo a morte (Lin et al., 2020; Achilleos et al., 2017).

As emissões antropogênicas de PM podem ser avaliadas por meio da ACV, e estudos brasileiros constantemente consideram essa categoria de impacto (DU et al., 2018; MAGA et al., 2019; SILVA et al., 2018; Giusti et al., 2023). Entretanto, os principais modelos e métodos de caracterização foram desenvolvidos para Europa (Hosftetter 1998; van Zelm et al., 2008), América do Norte (Bare 2011; Humbert et al., 2009), de forma global (Fantke et al., 2015; Frischknecht and Jolliet, 2016; van Zelm et al., 2016)) ou para regiões específicas, como por exemplo, para o Japão (Itsubo e Inaba, 2012), o que pode aumentar as incertezas para o contexto brasileiro, conforme observado por Cheli et al. (2019) e Giusti et al. (2021).

A variedade de modelos e métodos de caracterização disponíveis torna a decisão dos praticantes de ACV um desafio, pois a escolha de modelos distintos pode resultar em variações significativas nos resultados de um mesmo estudo de caso de ACV (Silva et al., 2019). Por exemplo, Owsianiak et al. (2014) compararam os resultados de um estudo de ACV para quatro designs de janelas para construções residenciais usando os seguintes métodos de AICV: ILCD 2009, IMPACT 2002+, e ReCiPe 2008. Os autores identificaram diferenças de uma ordem de grandeza nos impactos decorrentes da escolha do modelo de caracterização na categoria de impacto de formação de MP.

Frequentemente, o Brasil é considerado em fatores de caracterização globais, não se desenvolvendo modelos específicos para o contexto brasileiro. Diante disso, Giusti et al. (2022) realizaram uma revisão crítica e recomendação de modelos de caracterização para a categoria de formação de MP para o Brasil. Os autores recomendaram o uso dos modelos de van Zelm et al. (2016), Fantke et al. (2017, 2019), Oberschelp et al. (2020) e Tang et al. (xxx). Entretanto, enfatizam que os modelos apresentam importantes limitações e que fatores de caracterização mais precisos e representativos das particularidades do Brasil são necessários para reduzir as incertezas nos estudos de ACV. Recentemente, Giusti (2025) desenvolveu FCs regionalizados para os 27 estados brasileiros e 5 substâncias (PM2,5, SOx, NOx, NH3 e compostos orgânicos voláteis – VOC), considerando a categoria de formação de PM.

Os FCs obtidos por Giusti (2025) em sua tese de doutorado, sob coorientação da presente candidata, foram compilados para a elaboração do Método RAICV-Brazil PM, que será utilizado para validar a ferramenta desenvolvida neste projeto.



\subsection{Lacuna identificada}

N\~ao foram identificadas, na literatura ou em reposit\'orios de c\'odigo aberto, ferramentas que automatizem a convers\~ao de fatores de caracteriza\c{c}\~ao em planilhas para pacotes JSON-LD import\'aveis no OpenLCA com reaproveitamento de UUIDs da Ecoinvent. Os scripts existentes s\~ao tipicamente monol\'iticos, espec\'ificos para um \'unico m\'etodo e n\~ao documentados, o que impede sua reutiliza\c{c}\~ao pela comunidade.

% ============================================================================
\section{MATERIAL E M\'ETODOS}
% ============================================================================

\subsection{Dados de entrada}

O desenvolvimento e valida\c{c}\~ao da ferramenta utilizaram os seguintes dados:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fatores de caracteriza\c{c}\~ao:} 725 CFs do m\'etodo RAICV-Brazil PM para forma\c{c}\~ao de material particulado (PMFP), desenvolvidos por Giusti (2025). Os fatores cobrem 5 subst\^ancias e 28 localiza\c{c}\~oes (Brasil como um todo e cada um dos 27 estados), expressos em DALY/kg. Para ampliar a utilização dos FCs, o cadastro foi realizado considerando 5 compartimentos ambientais de emiss\~ao, sendo feita a repetição dos FCs de cada estado e cada substância entre os compartimentos.
    \item \textbf{Base de refer\^encia Ecoinvent:} Exporta\c{c}\~ao JSON-LD dos fluxos elementares da base Ecoinvent v3, contendo 8.902 fluxos com seus UUIDs.
    \item \textbf{Estrutura modelo OpenLCA:} Pacote JSON-LD base contendo a estrutura de pastas e o manifesto \texttt{openlca.json} exigido pelo software.
\end{itemize}

\subsection{Arquitetura da ferramenta}

A ferramenta \texttt{olca-cf-converter} foi desenvolvida em Python (vers\~ao 3.10+) com arquitetura modular composta por quatro m\'odulos:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{M\'odulos do \texttt{olca-cf-converter}}
\begin{tabular}{llr}
\toprule
\textbf{M\'odulo} & \textbf{Fun\c{c}\~ao} & \textbf{Linhas} \\
\midrule
\texttt{schemas.py} & Modelos de dados e serializa\c{c}\~ao JSON-LD & 439 \\
\texttt{validator.py} & Valida\c{c}\~ao de entrada (Excel + config) & 177 \\
\texttt{converter.py} & Pipeline de convers\~ao (12 etapas) & 512 \\
\texttt{cli.py} & Interface de linha de comando & 324 \\
\midrule
\textbf{Total} & & \textbf{1.452} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pipeline de convers\~ao}

O motor de convers\~ao executa 12 etapas sequenciais:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Extra\c{c}\~ao da estrutura base do modelo (opcional)
    \item Carregamento de UUIDs da base de refer\^encia Ecoinvent (opcional)
    \item Leitura e valida\c{c}\~ao da planilha Excel
    \item Cria\c{c}\~ao das unidades de entrada (ex: kg)
    \item Cria\c{c}\~ao das unidades de sa\'ida/impacto (ex: DALY)
    \item Gera\c{c}\~ao dos arquivos JSON de unidades, grupos e propriedades de fluxo
    \item Cria\c{c}\~ao dos fluxos elementares com reaproveitamento de UUIDs
    \item Constru\c{c}\~ao do mapa de identificadores \texttt{(nome, categoria, localiza\c{c}\~ao) $\rightarrow$ UUID}
    \item Montagem da categoria de impacto com todos os fatores de caracteriza\c{c}\~ao
    \item Cria\c{c}\~ao do m\'etodo LCIA
    \item Gera\c{c}\~ao do manifesto \texttt{openlca.json}
    \item Empacotamento em arquivo ZIP comprimido
\end{enumerate}

\subsection{Mecanismo de reaproveitamento de UUIDs}

Para cada combina\c{c}\~ao \'unica de (nome do fluxo, categoria/compartimento) presente na planilha, a ferramenta verifica se a mesma combina\c{c}\~ao existe na base de refer\^encia Ecoinvent. Se existir, o UUID original \'e reaproveitado; caso contr\'ario, um novo UUID v4 \'e gerado. O matching \'e case-sensitive e exige correspond\^encia exata em ambos os campos.

\subsection{Testes automatizados}

Foram desenvolvidos 23 testes automatizados organizados em quatro su\'ites:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Su\'ite de testes automatizados}
\begin{tabular}{llr}
\toprule
\textbf{Su\'ite} & \textbf{Cobertura} & \textbf{Testes} \\
\midrule
\texttt{test\_schemas.py} & Serializa\c{c}\~ao JSON-LD de cada entidade & 6 \\
\texttt{test\_validator.py} & Valida\c{c}\~ao de entrada (6 cen\'arios de erro) & 6 \\
\texttt{test\_converter.py} & Pipeline completo, deduplicac\c{c}\~ao, reuso IDs & 8 \\
\texttt{test\_cli.py} & Comandos help, version, init & 3 \\
\midrule
\textbf{Total} & & \textbf{23} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================================
\section{RESULTADOS E DISCUSS\~AO}
% ============================================================================

\subsection{Ferramenta desenvolvida}

A ferramenta \texttt{olca-cf-converter} v1.0.0 foi conclu\'ida e publicada em reposit\'orio aberto:

\begin{center}
\url{https://github.com/Roverlucas/Pos-Doc---ACV--OpenLCA-}
\end{center}

\subsection{Valida\c{c}\~ao com dados do Método RAICV-Brazil PM}

A valida\c{c}\~ao principal foi conduzida com os 725 CFs do m\'etodo RAICV-Brazil PM (Giusti, 2025):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados da convers\~ao com dados RAICV-Brazil}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{M\'etrica} & \textbf{Resultado} \\
\midrule
Fatores de caracteriza\c{c}\~ao processados & 725/725 (100\%) \\
Fluxos elementares gerados & 725 arquivos JSON \\
UUIDs reaproveitados da Ecoinvent & 20 (2,8\%) \\
UUIDs novos gerados & 705 (97,2\%) \\
Arquivos totais no pacote ZIP & 734 \\
Manifesto \texttt{openlca.json} & Presente (schema v2) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Compara\c{c}\~ao com o pacote original}

O pacote gerado pela ferramenta foi comparado estruturalmente e numericamente com o pacote produzido pelo script manual original:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Compara\c{c}\~ao entre pacote original e pacote gerado}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Aspecto} & \textbf{Original} & \textbf{Gerado} & \textbf{Corresp.} \\
\midrule
Nome do m\'etodo & RAICV-Brazil - PMFP & RAICV-Brazil - PMFP & 100\% \\
N\'umero de fatores & 725 & 725 & 100\% \\
Unidade de refer\^encia & DALY & DALY & 100\% \\
Formato JSON-LD & schema v2 & schema v2 & 100\% \\
\textbf{Valores dos 725 CFs} & --- & --- & \textbf{100\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Todos os 725 valores de fatores foram comparados com precis\~ao de $10^{-15}$, confirmando correspond\^encia total.

\subsection{Valida\c{c}\~ao de qualidade (QA)}

Uma auditoria de qualidade automatizada verificou:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados da auditoria de qualidade}
\begin{tabular}{lr}
\toprule
\textbf{Verifica\c{c}\~ao} & \textbf{Resultado} \\
\midrule
Integridade estrutural do ZIP & 6/6 pastas obrigat\'orias \\
Parsing de todos os JSONs & 733/733 sem erros \\
Consist\^encia UUIDs (Method $\rightarrow$ Category) & Refer\^encia v\'alida \\
Fatores com refer\^encia a fluxos inexistentes & 0 \\
Formato UUID v\'alido & 725/725 (100\%) \\
Vulnerabilidades de seguran\c{c}a & 0 \\
Segredos hardcoded no c\'odigo & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Documenta\c{c}\~ao produzida}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Documentos produzidos}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Documento} & \textbf{Conte\'udo} \\
\midrule
\texttt{README.md} & Guia completo do usu\'ario (477 linhas) \\
\texttt{technical-reference.md} & Refer\^encia t\'ecnica detalhada \\
\texttt{ecoinvent-matching.md} & Mecanismo de reuso de IDs \\
\texttt{openlca-import.md} & Guia de importa\c{c}\~ao no OpenLCA \\
\texttt{supported-units.md} & Refer\^encia de unidades suportadas \\
\texttt{original-script.md} & Documenta\c{c}\~ao hist\'orica do script original \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================================
\section{CONCLUS\~OES}
% ============================================================================

O projeto de p\'os-doutorado atingiu integralmente os objetivos propostos:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Mapeamento do formato JSON-LD do OpenLCA} --- A estrutura completa foi documentada, incluindo nuances n\~ao cobertas pela documenta\c{c}\~ao oficial.
    \item \textbf{Reaproveitamento de UUIDs Ecoinvent} --- O mecanismo implementado busca recursivamente fluxos em ZIPs de refer\^encia e reaproveita os identificadores quando dispon\'iveis.
    \item \textbf{Interface acess\'ivel via CLI} --- A ferramenta requer apenas uma planilha Excel e um arquivo de configura\c{c}\~ao YAML.
    \item \textbf{Valida\c{c}\~ao com dados reais} --- Os 725 fatores RAICV-Brazil foram convertidos com 100\% de fidelidade.
    \item \textbf{Documenta\c{c}\~ao educativa} --- C\'odigo comentado em portugu\^es e documenta\c{c}\~ao t\'ecnica detalhada.
    \item \textbf{Publica\c{c}\~ao aberta} --- Software dispon\'ivel no GitHub sob licen\c{c}a MIT, com 23 testes automatizados.
\end{enumerate}

A principal contribui\c{c}\~ao do trabalho \'e a cria\c{c}\~ao de um pipeline reprodut\'ivel que permite a qualquer pesquisador de ACV converter seus fatores de caracteriza\c{c}\~ao para o formato OpenLCA sem conhecimento de programa\c{c}\~ao, reduzindo a lacuna entre a produ\c{c}\~ao acad\^emica e a pr\'atica profissional na \'area de AICV no Brasil.

% ============================================================================
\section{PERSPECTIVAS FUTURAS}
% ============================================================================

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Amplia\c{c}\~ao para m\'ultiplas categorias em um \'unico m\'etodo} --- Suportar m\'etodos completos (como o ReCiPe) com m\'ultiplas categorias em uma \'unica execu\c{c}\~ao.
    \item \textbf{Interface web (GUI)} --- Desenvolvimento de interface gr\'afica web para usu\'arios n\~ao familiarizados com linha de comando.
    \item \textbf{Integra\c{c}\~ao com o olca-ipc} --- Conex\~ao direta com o OpenLCA via protocolo IPC para importa\c{c}\~ao autom\'atica.
    \item \textbf{Valida\c{c}\~ao com outros m\'etodos LCIA brasileiros} --- Aplica\c{c}\~ao a fatores de uso de \'agua (AWARE-BR), eutrofiza\c{c}\~ao e toxicidade humana regionalizados.
    \item \textbf{Publica\c{c}\~ao de artigo cient\'ifico} --- Prepara\c{c}\~ao de manuscrito para revista da \'area de ACV (ex: \textit{International Journal of Life Cycle Assessment}).
    \item \textbf{Workshops de capacita\c{c}\~ao} --- Elabora\c{c}\~ao de material did\'atico e realiza\c{c}\~ao de workshops em eventos de ACV no Brasil (CBGCV, CILCA).
\end{enumerate}

% ============================================================================
\section{CRONOGRAMA DE EXECU\c{C}\~AO}
% ============================================================================

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cronograma de execu\c{c}\~ao por trimestre}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Trimestre} & \textbf{Atividades realizadas} \\
\midrule
T1 (Meses 1--3) & Revis\~ao bibliogr\'afica sobre ACV, AICV e regionaliza\c{c}\~ao de CFs no Brasil. Estudo do formato JSON-LD do OpenLCA e da estrutura de pacotes LCIA. An\'alise do script original de convers\~ao. \\
\addlinespace
T2 (Meses 4--6) & Projeto da arquitetura modular (schemas, validator, converter, cli). Implementa\c{c}\~ao dos modelos de dados e do motor de convers\~ao. Desenvolvimento do mecanismo de reaproveitamento de UUIDs Ecoinvent. \\
\addlinespace
T3 (Meses 7--9) & Implementa\c{c}\~ao da CLI e configura\c{c}\~ao via YAML. Desenvolvimento de 23 testes automatizados. Valida\c{c}\~ao com 725 fatores RAICV-Brazil. Corre\c{c}\~ao de bugs. \\
\addlinespace
T4 (Meses 10--12) & Reda\c{c}\~ao da documenta\c{c}\~ao t\'ecnica. Coment\'arios educativos em todo o c\'odigo-fonte. Publica\c{c}\~ao no GitHub. Prepara\c{c}\~ao de templates para outras categorias. Reda\c{c}\~ao do relat\'orio final. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% ============================================================================
\section*{ATIVIDADES COMPLEMENTARES}
\addcontentsline{toc}{section}{Atividades Complementares}
% ============================================================================

\subsection*{Produ\c{c}\~ao t\'ecnica}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Software publicado:} \texttt{olca-cf-converter} v1.0.0 --- Ferramenta open-source para convers\~ao de fatores de caracteriza\c{c}\~ao para OpenLCA. Reposit\'orio: \url{https://github.com/Roverlucas/Pos-Doc---ACV--OpenLCA-}. Licen\c{c}a MIT. 1.452 linhas de c\'odigo, 23 testes automatizados, 5 documentos t\'ecnicos.
\end{enumerate}

\subsection*{Artigos em prepara\c{c}\~ao}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item {[T\'itulo do artigo em prepara\c{c}\~ao, se houver]}
\end{enumerate}

\subsection*{Participa\c{c}\~ao em eventos}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item {[Evento, local, data]}
\end{enumerate}

% ============================================================================
\section*{PARECER DO SUPERVISOR}
\addcontentsline{toc}{section}{Parecer do Supervisor}
% ============================================================================

{[Espa\c{c}o reservado para o parecer do(a) supervisor(a) sobre as atividades realizadas durante o est\'agio p\'os-doutoral, conforme Art. 17, al\'inea c, da Resolu\c{c}\~ao CEPG 04/2018 da UFRJ.]}

\vspace{3cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{c@{\hskip 2cm}c}
\rule{6cm}{0.4pt} & \rule{6cm}{0.4pt} \\
Dra. Yara de Souza Tadano & {[Nome do(a) Supervisor(a)]} \\
Pesquisadora de P\'os-Doutorado & Supervisor(a) \\
\end{tabular}

\vspace{2cm}

\rule{6cm}{0.4pt} \\
{[Nome do(a) Coordenador(a)]} \\
Coordenador(a) do Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao
\end{center}
